# Introduction

Ce document est le support de cours distribué aux participants de l'atelier "Formation des usagers : kit de survie à l’attention des formateurs débutants" donné lors du Congrès des Bibliothèques de Suisse 2018. 

Pour former leurs usagers, les bibliothécaires ont a disposition les mêmes méthodes pédagogiques et outils que les enseignants. Pourtant, par faute de temps ou d'occasions, ces méthodes et outils ne sont pas forcément intégrés aux formations données par les bibliothécaires. 

Nous proposons ici aux participants de sélectionner les  méthodes et outils qui les intéressent afin de se constituer un kit de survie pour la formation des usagers et de commencer à intégrer des méthodes pédagogiques et outils éprouvés dans leur pratique de formateur.

Ce kit contient :
- une introduction
- des méthodes, selon la composition de chacun
- une liste des autres méthodes pédagogiques à explorer
- une bibliographie 
